**上海西站**，又称为**上海西火車站**，原为**真茹站**，後改称**真如火车站**，是[京沪铁路](../Page/京沪铁路.md "wikilink")、[沪昆铁路](../Page/沪昆铁路.md "wikilink")、[沪宁城际铁路的一个车站](../Page/沪宁城际铁路.md "wikilink")。位于[上海](../Page/上海.md "wikilink")[普陀区](../Page/普陀区.md "wikilink")[真如镇街道](../Page/真如镇街道.md "wikilink")，在[上海站以西约](../Page/上海站.md "wikilink")5公里处。车站由[中国铁路上海局集团有限公司管理](../Page/中国铁路上海局集团有限公司.md "wikilink")，是上海西站综合交通枢纽的重要部分。

上海西站仅办理本站当日车次的售票业务，不办理改签、退票、挂失补票业务。\[1\]

## 历史

上海西站原名真茹站，建于1905年，[清](../Page/清朝.md "wikilink")[光绪三十三年](../Page/光绪.md "wikilink")（1907年）与[沪宁铁路同时开始营运](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")，当时真茹站设有2条站线、一座土站台和一间站房\[2\]。1946年车站改称真如站\[3\]。

### 扩建

[Shanghai_west_station_141.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shanghai_west_station_141.jpg "fig:Shanghai_west_station_141.jpg")
[25T_railway_carriage_by_BSP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:25T_railway_carriage_by_BSP.jpg "fig:25T_railway_carriage_by_BSP.jpg")于车站站台，2008年\]\]
1949年[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，随着国民经济的发展，真如站规模不断扩大。1953年起，真如站先后铺设了九条专用线和三条新站线。1957年后，此处又相继建成太平桥货场和石泉路货场，与[上海东站一起成为上海铁路枢纽的主要货运站](../Page/上海东站.md "wikilink")\[4\]。

1982年1月真如站被[铁道部核定为一等站](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")。自1984年起，原为货运站的真如站开始增办春节临客到发，陆续担当自上海北站移来的9对客车到发，以减轻老北站的负荷\[5\]。1986年1月，真如站新站房建成。新站房候车室面积1567平方米、售票厅144平方米、软席候车室162平方米；客场设有站台和雨棚3座\[6\]。
根据上海市统一规划，在上海新客站建成前，[上海北站超负荷的客流由扩建后的真如站分流](../Page/上海北站.md "wikilink")，使之成为客运辅助站。在[上海新客站建设期间](../Page/上海站.md "wikilink")，真如站共分流旅客1400.57万人次\[7\]。1989年1月，真如站正式改名为上海西站，原上海西站改名为[长宁站](../Page/长宁站.md "wikilink")。由于上海西站的位置正好位于[沪杭铁路外環線](../Page/沪杭铁路外環線.md "wikilink")（1986年建成）和[沪宁线的交点](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")，当时大部分来往沪杭线和沪宁线之间的旅客列车都需要经由上海西站折返（调头）才能南下北上，因此上海西站一直都是上海地区中继上海站后第二繁忙的铁路车站。

### 改造

2006年6月25日，[京沪铁路实现电气化后首列由电力机车由上海西站发车](../Page/京沪铁路.md "wikilink")\[8\]。2006年7月1日，[上海南站正式启用](../Page/上海南站.md "wikilink")，上海站和上海西站往沪杭线方向的客流量很大部分被分流到南站，而且上海西站日益残破，所以上海西站同时停止办理客运业务，原来所有客运列车分别转至上海南站和[上海站到发](../Page/上海站.md "wikilink")\[9\]。但仍保留为铁路职工而的通勤车乘降、货运及行包业务\[10\]。

2009年1月8日，投資40億元[人民币的铁路上海西站交通樞紐工程开始动工](../Page/人民币.md "wikilink")，接入[沪宁城际铁路](../Page/沪宁城际铁路.md "wikilink")\[11\]。车站在沪宁铁路修建期间施工单位对上海西站进行改造，以配合线路接入上海枢纽。改造工程包括既有京沪、沪昆铁路及站内到发线拨线、修建沪昆铁路南翔动走线特大桥等事项，期间对既有京沪和沪昆铁路修建了外绕线以方便站场施工。改造完成后上海西-上海区间4条股道北向南依次为京沪下行线、沪宁城际下行线（左线）、沪宁城际上行线（右线）及京沪上行线\[12\]。2010年3月18日，沪宁城际铁路的最后一组钢轨铺设于上海西站内完成\[13\]。

2010年6月25日，上海西站交通枢纽部分启用，上海西站正式再次运营。工程完成后，上海西站成为集合[滬寧城際鐵路](../Page/滬寧城際鐵路.md "wikilink")、[城市軌道交通和城市公交於一體的现代化交通枢纽](../Page/上海軌道交通.md "wikilink")，成为网络化、功能性、枢纽型的城市综合交通体系中的重要环节，将使真如城市副中心成为目前上海唯一具备A类综合交通枢纽的城市副中心\[14\]。2010年7月1日，改造后的上海西站随[沪宁城际铁路同步投入运营](../Page/沪宁城际铁路.md "wikilink")。

2014年12月31日，连接上海西站的南北行人通道经过6年的建设正式投入运行\[15\]。

## 车站结构

### 站房

[West_Shanghai_railway_station_waiting_room_20100905.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:West_Shanghai_railway_station_waiting_room_20100905.JPG "fig:West_Shanghai_railway_station_waiting_room_20100905.JPG")
上海西站总建筑面积8.4万平方米，其中地下7.4万平方米，地上1万平方米\[16\]\[17\]。其中站房建筑面积4000平方米，位于老站房西侧50米\[18\]。

### 站线布置

上海西站设到发线８股（含正线），站台3座。其中1站台长500米、宽8米的[侧式站台](../Page/侧式站台.md "wikilink")；2-5站台为500米、宽9.5米的[岛式站台](../Page/岛式站台.md "wikilink")。整个站场通过一条进出站地道和站房连接，并由一座无站台雨棚覆盖\[19\]。


## 交通

### 轨道交通

  - [SML11.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SML11.svg "fig:SML11.svg")[11号线](../Page/上海轨道交通11号线.md "wikilink")[上海西站站](../Page/上海西站_\(地铁\).md "wikilink")
  - [SML15.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SML15.svg "fig:SML15.svg")[15号线](../Page/上海轨道交通15号线.md "wikilink")（在建）以及[20号线](../Page/上海轨道交通20号线.md "wikilink")（规划中）将途径上海西站

### 公交线路

  - [01](../Page/上海公交01路.md "wikilink") 南泉新村 - 桃浦公路
  - [106](../Page/上海公交106路.md "wikilink")
    [上海站](../Page/上海站.md "wikilink") - 清涧新村
  - [117](../Page/上海公交117路.md "wikilink") 上海站 - 桃浦五村
  - [129](../Page/上海公交129路.md "wikilink")
    [北区汽车站](../Page/上海北区汽车站.md "wikilink") - 定边路
  - [319](../Page/上海公交319路.md "wikilink") 提篮桥 -
    上海西站（[夜宵线](../Page/夜宵线.md "wikilink")）
  - [742](../Page/上海公交742路.md "wikilink") 谈家渡路曹杨路 - 柳园路
  - [768](../Page/上海公交768路.md "wikilink") 莲花公寓 - 共和路
  - [551](../Page/上海公交551路.md "wikilink") 一二八纪念路 - 北新泾
  - [944](../Page/上海公交944路.md "wikilink") 灵石路北宝兴路 - 茅台路古北路

## 事件

  - 1931年（民国20年）10月27日，207次货物列车在进入真如站时，因进路未办妥而与通过车站10次旅客快车时相撞，造成重伤2人、轻伤27人以及2台机车与2辆货车脱轨\[20\]
  - 1946年（民国35年）2月26日1次特别快车在通过车站后和在下行信号机外调车的[上海北站调机相撞](../Page/上海北站.md "wikilink")，造成5人死亡、22人受伤，1次列车本务和1节客车脱轨以及调机机车、1节守车及2节货车车厢脱轨\[21\]。

## 相邻车站

|-   |-

## 参考文献

## 参见

  - [上海铁路枢纽](../Page/上海铁路枢纽.md "wikilink")
  - [上海站](../Page/上海站.md "wikilink")
  - [上海南站](../Page/上海南站.md "wikilink")
  - [上海虹桥站](../Page/上海虹桥站.md "wikilink")

{{-}}

[S](../Category/1907年启用的铁路车站.md "wikilink")
[S](../Category/上海市普陀区铁路车站.md "wikilink")
[Category:中国大陆高普铁共站车站](../Category/中国大陆高普铁共站车站.md "wikilink")
[Category:上海直属站](../Category/上海直属站.md "wikilink")

1.  [铁路上海站 2012 年 5 月 10 日微博](http://weibo.com/1917205532/yiwGX7Spp)

2.

3.  [最快下月起停办客运业务
    上海西站“功成身退”](http://xwcb.eastday.com/eastday/node13/node126/node11164/userobject1ai133042.html)

4.
5.

6.
7.

8.

9.  [百岁上海西站进入“退休”倒计时](http://web.xwwb.com/wbnews.php?db=7&thisid=56428)

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16. [投資40億元的鐵路上海西站交通樞紐工程開工建設](http://www.gov.cn/jrzg/2009-01/08/content_1199769.htm)

17. [百年老西站要“變身”交通樞紐
    三條軌交實現站內換乘](http://xwcb.eastday.com/c/20081212/u1a511488.html)

18.

19.
20.
21.